\Subsection{\S4. Линейные операторы}

\begin{definition}\slashns
	
	$X, Y$ -- линейные пространства. $A: X \to Y$
	
	$A$ -- линейный оператор, если 
	
	$A(\alpha x + \beta y) = \alpha A(x) + \beta A(y) \forall x,y \in X \;\; \alpha,\beta \in \R(\mathbb{C})$
\end{definition}

\begin{properties}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $A(0_X) = 0_Y$
		\begin{proof}\slashns
			
			$A(0_X)= A(0\cdot x) = 0 \cdot A(x) = 0_Y$
		\end{proof}
		\item $A(\sum\limits_{k=1}^{n} \lambda_k x_k) = \sum\limits_{k=1}^{n}\lambda_kA(x_k)$
		
		\begin{proof}\slashns
			
			По индукции.
		\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{definition}\slashns
	
	$A,B : X \to Y $
	
	$(A \pm B)(x) := A(x) \pm B(x)$
	
	$(\lambda A)(x) := \lambda \cdot A(x)$
\end{definition}

\begin{remark}\slashns
	
	Такими операция получили снова линейные операторы.
\end{remark}

\begin{proof}\slashns
	
	$(A+B)(\alpha x + \beta y) = A(\alpha x + \beta y) + B(\alpha x + \beta y) = \alpha A(x) + \beta A(y)+\alpha B(x) + \beta B(y) = \alpha(A+B)(x) + \beta(A+B)(y)$
\end{proof}

\begin{remark}\slashns
	
	На самом деле сейчас получили, что операторы из $X$ в $Y$ образуют линейное пространство.
\end{remark}

\begin{definition}\slashns
	
	Композиция линейных операторов
	
	$A : X \to Y, \; B: Y \to Z$
	
	$(BA)(x) := B(A(x))$
	
	Обратный оператор
	
	$A^{-1}A = Id_X$ и $AA^{-1} = Id_Y$
	
	$A^{-1} : Y \to X$
\end{definition}

\begin{properties}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item Композиция линейных операторов -- линейный оператор.
		
		\item Обратный оператор, если он существует, единственный.
		
		\item $(\lambda A)^{-1} = \frac1{\lambda} A^{-1}$
		
		\item Множество обратимых линейных операторов из $X$ в $X$ образуют группу относительно композиции.
		
		
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{proof}\slashns
	
	\begin{itemize}
		\item[2.] Пусть $B$ и $C$  -- обратимые к $A$.
		
		$C = Id_X \circ C=(BA)C= BAC = B(AC) = B\circ Id_Y = B$
		
		$\implies B = C$
		
		\item[4.] $Id_X$ -- единица.
		
		$A(B\circ C(x))=A(B(Cx)) = A\circ B(Cx)$
		
		$(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$
		
		$B^{-1}A^{-1}AB = B^{-1}Id_X B = B^{-1}B = Id_X$
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{remark}\slashns

Важный частный случай. $A: \R^m \to \R^n$

Матричная запись.

$$
\begin{pmatrix}
a_{11} &\dots &a_{1m}\\
a_{21} &\dots &a_{2m}\\
\dots &\dots &\dots\\
a_{n1} &\dots &a_{nm}\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x_1\\
x_2\\
\vdots\\
x_m
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
y_1\\
y_2\\
\vdots\\
y_n
\end{pmatrix}
$$

$A: \R^n \to \R^n$

$A_i$ -- линейное отображение, дающее $i$-ю координату $Ax$.

$a_{ik} = A_i \cdot e_k$, где

$e_k$ -- столбик нулей, на $k$-й позиции $1$.
\end{remark}

\begin{definition}\slashns
	
	Норма оператора. $A: X \to Y$, $X,Y$ -- нормированные пространства.
	
	$\norm{A} := \sup\limits_{\norm{x}_X \le 1} \norm{Ax}_Y$
\end{definition}

\begin{definition}\slashns
	
	Если $\norm{A} \ne \infty$, то $A$ называется ограниченным оператором.
\end{definition}

\begin{remark}\slashns
	
	Ограниченный оператор и ограниченное отображение -- совершенно разные вещи.
	
	Ограниченное линейное отображение -- лишь тождественный ноль.
\end{remark}

\begin{properties}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\norm{A+B} \le \norm{A} + \norm{B}$
		\item $\norm{\lambda A} = \abs{\lambda} \norm{A}$
		\item $\norm{A} = 0 \iff A = 0$
		\item $\norm{\cdot}$ -- норма в пространстве линейных ограниченных операторов.
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{proof}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\norm{A+B} = \sup \norm{(A+B)x} = \sup \norm{Ax+Bx} \le \sup (\norm{Ax} + \norm{Bx}) \le \sup \norm{Ax} + \sup \norm{Bx} = \norm{A} + \norm{B}$
		
		\item $\norm{\lambda A} = \sup \norm{\lambda Ax} = \sup \abs{\lambda} \norm{Ax} = \abs{\lambda} \sup \norm{Ax} = \abs{\lambda}\norm{A}$
		
		\item $\norm{A} = 0 \implies \sup \norm{Ax} = 0 \implies \norm{Ax} = 0 \;\; \forall x \;\; \norm{x} \le 1$
		
		Пусть $x \in X \;\; x = \frac{x}{\norm{x}} \cdot \norm{x}$
		
		$Ax = A(\norm{x} \cdot \frac{x}{\norm{x}}) = \norm{x} A(\frac{x}{\norm{x}}) = 0$
		
		\item Следует из предыдущих трех.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}\slashns
	
	$\norm{A} = \sup\limits_{\norm{x} < 1} \norm{Ax} = \sup\limits_{\norm{x} = 1} \norm{Ax} = \sup\limits_{x \ne 0} \frac{\norm{Ax}}{\norm{x}} = \inf\{c > 0 \;:\; \norm{Ax} \le C\norm{x} \text{ при всех } x \in X \}$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	Пронумеруем их $N_1,... N_5$.
	
	$N_1 = \sup\limits_{\norm{x} \le 1} \norm{Ax}$
	
	$N_1 \ge N_2 \;\; N_1 \ge N_3$
	
	$N_3 = N_4 $, т.к. $\frac{\norm{Ax}}{\norm{x}} = \frac{1}{\norm{x}} \cdot \norm{Ax} = \norm{\frac{1}{\norm{x}} Ax} = \norm{A(\frac{x}{\norm{x}})}$
	
	$N_4 = N_5$
	
	$N_4= \sup\limits_{x\ne 0} \frac{\norm{Ax}}{\norm{x}} \implies \norm{A x} \le N_4 \norm{x}$
	
	$N_2 \ge N_1$
	
	Фиксируем $\epsilon > 0$.
	
	Возьмем $x : \norm{x} \le 1 \implies \norm{\frac{x}{1+\epsilon}} < 1$
	
	$\implies \norm{A(\frac{x}{1+\epsilon})} \le N_2$
	
	$\implies \frac{1}{1+\epsilon} \norm{Ax} \le N_2$
	
	$\implies \norm{Ax} \le (1+\epsilon) N_2 $
	
	$\implies \sup\limits_{\norm{x} \le 1} \norm{Ax} \le (1+\epsilon) N_2$
	
	$\implies N_1 \le (1+\epsilon) N_2$ и устремим $\epsilon$ к $0$.
	
	$N_5 \ge N_1$
	
	Фиксируем $\epsilon > 0$.
	
	$\implies \norm{Ax} \le (N_5+\epsilon)\norm{x}$
	
	$\implies $ если $\norm{x} \le 1$, то $\norm{Ax} \le N_5+\epsilon$
	
	$\implies \sup\limits_{\norm{x} \le 1} \norm{Ax} \le N_5 + \epsilon$
	
	$\implies N_1 \le N_5 + \epsilon$ и устремим $\epsilon \to 0$.
\end{proof}

\begin{consequence}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		
		\item $\norm{Ax} \le \norm{A} \cdot \norm{x} \;\; \forall x \in X$
		
		\item $\norm{BA} \le \norm{B}\norm{A}$
		
		\begin{proof}\slashns
			
			$\norm{BA} = \sup\limits_{\norm{x} \le 1} \norm{B(Ax)} \le \sup\limits_{\norm{y} \le \norm{A}} \norm{By} = \sup\limits_{\norm{y} \le \norm{A}} \norm{B\cdot \frac{y}{\norm{A}} \cdot \norm{A}} = \norm{A} \sup\limits_{\norm{y} \le 1} \norm{By} = \norm{A}\norm{B}$
		\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{consequence}

\begin{theorem}\slashns
	
	$A: X \to Y$ -- линейный оператор.
	
	Тогда следующие условия равносильны:
	
	\begin{enumerate}
		\item $A$ -- ограниченный оператор.
		\item $A$ -- непрерывен в $0$.
		\item $A$ -- непрерывен.
		\item $A$ -- равномерно непрерывен.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$4 \implies 3 \implies 2$ -- очевидно.
	
	$1 \implies 4$
	
	$\norm{Ax - Ay} = \norm{A(x-y)} \le \norm{A} \norm{x-y}$
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists \delta > 0 \forall \norm{x-y} < \delta \implies \norm{Ax - Ay} < \epsilon$
	
	$\delta = \frac{\epsilon}{\norm{A}}$
	
	$2 \implies 1$
	
	$A0_X = 0_Y$
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists \delta > 0 \;\; \forall \norm{x}=\norm{x - 0_X} < \delta \implies \norm{Ax}=\norm{Ax - A0_X} < \epsilon$
	
	Поймем, что $\norm{A} \le \frac{\epsilon}{\delta}$
	
	Если $\norm{x} < 1$, то $\norm{\delta x} < \delta \implies \norm{A(\delta x)} < \epsilon$
	
	$\implies \delta\norm{Ax} < \epsilon \implies \norm{Ax} < \frac{\epsilon}{\delta}$
	
	$\norm{A} = \sup\limits_{\norm{x} < 1} \norm{Ax} \le \frac{\epsilon}{\delta}$
\end{proof}

\begin{theorem}\slashns
	
	
	$A : \R^n \to \R^m$ (говорим про стандартную норму, т.е. корень из суммы квадратов)
	
	$\norm{A} \le \sqrt{\sum\limits_{i = 1}^{m} \sum\limits_{k=1}^{n} a_{ik}^2}$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$\norm{Ax}^2$. Как эта штука устроена?
	
	$\begin{pmatrix}
	a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n}\\
	a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n}\\
	\dots & \dots & \dots & \dots\\
	a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn}\\
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	x_1\\x_2\\
	\vdots\\
	x_n\\
	\end{pmatrix}=
	\begin{pmatrix}
	a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + ... + a_{1n}x_n\\
	\dots\\
	a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + ... + a_{mn}x_n
	\end{pmatrix}
	$
	
	$\norm{Ax}^2 = \sum\limits_{i = 1}^{m}(\sum\limits_{k=1}^{n} a_{ik}x_k)^2 \le \sum\limits_{i =1}^{m} (\sum\limits_{k = 1}^{n} a_{ik}^2 \sum\limits_{k=1}^{n}x_k^2) = \norm{x}^2 \cdot \sum\limits_{i = 1}^{m} \sum\limits_{k=1}^{n} a_{ik}^2$
	
	Тогда:
	
	$\norm{A} = \sup\limits_{x \ne 0} \frac{\norm{Ax}}{\norm{x}} \le \frac{\sqrt{\norm{x}^2 \cdot \sum\limits_{i = 1}^{m} \sum\limits_{k=1}^{n} a_{ik}^2}}{\norm{x}} = \sqrt{ \sum\limits_{i = 1}^{m} \sum\limits_{k=1}^{n} a_{ik}^2}$
\end{proof}

\Subsection{\S5. Длина кривой}

\begin{definition}\slashns
	
	$\gamma : [a,b] \to X$, $X$ -- метрическое пространство. $\gamma$ -- непрерывно.
	
	Тогда это отображение называется путём.
	
	Начало пути -- $\gamma(a)$.
	
	Конец пути -- $\gamma(b)$.
	
	Носитель пути -- $\gamma([a,b])$.
	
	Замкнутый путь -- $\gamma(a) = \gamma(b)$.
	
	Простой путь -- $\gamma(t) \ne \gamma(s)$, если $t\ne s$.
	
	Простой замкнутый путь -- $\gamma(t) \ne \gamma(s)$, если $t\ne s$, кроме точек $a, b$ но $\gamma(a) = \gamma(b)$
	
	Противоположный путь -- $\tilde{\gamma}(t) = \gamma(a+b-t)$, где $\tilde{\gamma} : [a,b] \to X$
	
	Конец $\gamma$ = начало $\tilde{\gamma}$
	
	Начало $\gamma$ = конец $\tilde{\gamma}$
	
	Эквивалентные пути. $\gamma : [a,b] \to X, \;\; \tilde{\gamma} : [c,d] \to X$
	
	$\gamma \sim \tilde{\gamma}$, если $\exists \tau : [a,b] \to [c,d]$ строго монотонна, непрерывна и $\tau(a) = c \;\; \tau(b) = d$, такое что $\gamma = \tilde{\gamma} \circ \tau$.
	
	\begin{remark}\slashns
		
		Это действительно отношение эквивалентности.
		
		$\gamma \sim \tilde{\gamma} \implies \tilde{\gamma} \sim \gamma$, т.к. $\exists \tau^{-1}$ -- обратная к $\tau$, тоже строго монотонна, непрерывна и $\tau^{-1}(c) = a \;\; \tau^{-1}(d) = b$
		
		Тогда $\tilde{\gamma} = \gamma \cdot \tau^{-1}$
		
		$\gamma \sim \tilde{\gamma} $ и $\tilde{\gamma} \sim \tilde{\tilde{\gamma}}$
		
		$\exists \tau \;\; \gamma = \tilde{\gamma} \tau \;\; \exists \tilde{\tau} \;\; \tilde{\gamma} = \tilde{\tilde{\gamma}} \tilde{\tau}$
		
		$\implies \gamma = \tilde{\gamma} \tau = \tilde{\tilde{\gamma}}\tilde{\tau}\tau$
	\end{remark}
\end{definition}

\begin{definition}\slashns
	
	Кривая -- класс эквивалентных путей.
	
	Представитель этого класса -- параметризация кривой
	
	Носитель кривой -- носитель путей из этого класса.
\end{definition}

\begin{definition}\slashns
	
	Длина пути $l(\gamma)$.
	
	$\gamma : [a,b] \to X$
	
	Разобьем отрезок $[a,b]$ какими-то промежуточными точками. 
	
	$a = t_0 < t_1 < ... < t_{n-1} < t_n = b$
	
	$l(\gamma) := \sup \sum\limits_{k=1}^{n} \rho(\gamma(t_{k-1}), \gamma(t_{k}))$
	
	Пояснение. Супремум берется от множества, в которое входят все суммы такого вида. Т.е. участвует и $n$, и само разбиение.
\end{definition}

\begin{remark}\slashns
	
	Длины эквивалентных путей равны, длины противоположных путей тоже равны.
\end{remark}

\begin{definition}\slashns
	
	Длина кривой -- длина любого пути из класса эквивалентности.
\end{definition}

\begin{properties}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $l(\gamma) \ge \rho(\gamma(a), \gamma(b))$
		\item $l(\gamma) \ge$ длине любой вписанной в нее ломаной.
		
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{theorem}[об аддитивности длины кривой]\slashns
	
	$\gamma : [a,b] \to X \;\; c \in (a,b)$
	
	$\implies l(\gamma) = l(\gamma\Big|_{[a,c]}) + l(\gamma\Big|_{[c,b]})$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	``$\ge$''
	
	Возьмем разбиение для $[a,c]$ $a = t_0 < t_1 <... < t_n = c$
	
	И разбиение для $[c,b]$ $c=s_0 < s_1 < ... < s_n = b$
	
	$\sum\limits_{k=1}^{n} \rho(\gamma(t_{k-1}), \gamma(t_k)) + \sum\limits_{j = 1}^{m} \rho(\gamma(s_{j-1}), \gamma(s_j)) \le l(\gamma)$
	
	Припишем $\sup$ по всем $t$. (От $t$ зависит лишь одна сумма). Получим 
	
	$l(\gamma\Big|_{[a,c]}) + \sum\limits_{j = 1}^{m} \rho(\gamma(s_{j-1}), \gamma(s_j)) \le l(\gamma)$
	
	Припишем $\sup$ по всем разбиениям $s$.
	
	$l(\gamma\Big|_{[a,c]}) + l(\gamma\Big|_{[c,b]}) \le l(\gamma)$
	
	``$\le$''
	
	Снова возьмем разбиение. Только теперь -- всего отрезка $[a,b]$
	
	$a = t_0 < t_1 < ... < t_n = b$
	
	Возможно, одна из $t_i$ попала на $c$. Тогда надо просто разбить и понять по отдельности.
	
	А что если нет?
	
	$\sum\limits_{k = 1}^{n} \rho(\gamma(t_{k-1}), \gamma(t_k)) \color{red}\le\color{black} $
	
	Пусть $t_j < c < t_{j+1}$. 
	
	Заметим, что по неравенству треугольника $\rho(\gamma(t_j), \gamma(t_{j+1})) \le \rho(\gamma(t_j), \gamma(c)) + \rho(\gamma(c), \gamma(t_{j+1}))$ 
	
	Можем тогда добавить точку $c$ в разбиение.
	
	$\color{red}\le\color{black} \sum\limits_{k = 1}^{n+1} \rho(\gamma(\tilde{t}_{k-1}), \gamma(\tilde{t}_k)) =
	\sum\limits_{k = 1}^{j+1} \rho(\gamma(\tilde{t}_{k-1}), \gamma(\tilde{t}_k)) + \sum\limits_{k = j+2}^{n+1} \rho(\gamma(\tilde{t}_{k-1}), \gamma(\tilde{t}_k))\le
	l(\gamma\Big|_{[a,c]}) + l(\gamma\Big|_{[c,b]})$
	
	Переходим к $\sup$ по $t$ и получаем:
	
	$l(\gamma) \le l(\gamma\Big|_{[a,c]}) + l(\gamma\Big|_{[c,b]})$ 
\end{proof}

Дальше кривые и пути в $\R^m$

$\gamma : [a,b] \to \R^{m}$

\begin{definition}\slashns
	
	$\gamma = \begin{pmatrix}
	\lambda_1& \lambda_2&  \cdots & \lambda_m
	\end{pmatrix}$
	
	$\gamma$ -- $r$-гладкий путь, если все $\lambda_k \in C^r[a,b]$
	
	Гладкий путь -- $r = 1$.
	
	Гладкая кривая, если в классе эквивалентности есть гладкая параметризация.
\end{definition}

\begin{definition}\slashns
	
	Кусочно гладкий путь -- можно нарезать на конечное число кусочков, на каждом из которых путь гладкий.
\end{definition}

\begin{lemma}\slashns
	
	$\gamma$ -- гладкий путь.
	
	$\Delta \subset [a,b]$ -- отрезок, $l(\Delta)$ -- длина этого отрезка.
	
	$m^{(i)}_{\Delta} := \min\limits_{t \in \Delta} \abs{\gamma'_i(t)}$
	
	$M^{(i)}_{\Delta} := \max\limits_{t \in \Delta} \abs{\gamma'_i(t)}$
	
	$m_{\Delta} := \sqrt{\sum\limits_{i = 1}^{m} (m_{\Delta}^{(i)})^2}$
	
	$M_{\Delta} := \sqrt{\sum\limits_{i = 1}^{m} (M_{\Delta}^{(i)})^2}$
	
	Тогда $m_{\Delta}l(\Delta) \le l(\gamma\Big|_{\Delta}) \le M_{\Delta}l(\Delta)$
\end{lemma}

\begin{proof}\slashns
	
	Возьмем разбиение $\Delta : t_0, t_1,..., t_n$
	
	$a_k$ -- длина $k$-го звена ломаной. (От $\gamma(t_{k-1})$ до $\gamma(t_k)$)
	
	$\gamma_i(t_k) - \gamma_i(t_{k-1}) = \gamma'_i(\xi_{ik})(t_k - t_{k-1}) \;\; \xi_{ik} \in (t_{k-1}, t_k)$ по теореме Лагранжа.
	
	$\abs{\gamma_i(t_k) - \gamma_i(t_{k-1})} = \abs{\gamma'_i(\xi_{ik})}(t_k - t_{k-1}) \le M_{\Delta}^{(i)}(t_k - t_{k-1})$
	
	$a_k^2 = \sum\limits_{i=1}^{m} \abs{\gamma_i(t_k) - \gamma_i(t_{k-1})}^2 \le \sum\limits_{i = 1}^{m} (M_{\Delta}^{(i)})^2(t_k - t_{k-1})^2$
	
	$\implies a_k \le M_{\Delta}(t_k - t_{k-1})$
	
	Аналогично $a_k \ge m_{\Delta}(t_k - t_{k-1})$
	
	$m_{\Delta} l(\Delta) = m_{\Delta} \sum\limits_{k = 1}^{n} (t_k - t_{k-1}) \le \sum\limits_{k = 1}^{n} a_k \le M_{\Delta} \sum\limits_{k = 1}^{n} (t_k - t_{k-1})=M_{\Delta} l(\Delta)$
	
	А теперь переходим к $\sup$ по $t$.
	
	$m_{\Delta} l(\Delta) \le l(\gamma\Big|_{\Delta}) \le M_{\Delta} l(\Delta)$
\end{proof}

\begin{theorem}\slashns
	
	$\gamma : [a,b] \to \R^m$ -- гладкий путь.
	
	Тогда $l(\gamma) = \int\limits_a^b \sqrt{\gamma'_1(t)^2 + \gamma'_2(t)^2+...+\gamma'_m(t)^2} \,dt = \int\limits_a^b \norm{\gamma'(t)} \, dt$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	Рассмотрим разбиения $[a,b]$
	
	$a = t_0 < t_1 < ... < t_n = b$
	
	
	$m_k := m_{[t_{k-1}, t_k]}$
	
	$M_k := M_{[t_{k-1}, t_k]}$
	
	
	Тогда уже знаем, что
	
	$m_k (t_k - t_{k-1}) \le l(\gamma\Big|_{[t_{k-1}, t_k]} )\le M_k (t_k - t_{k-1})$
	
	Заметим, что так же верно будет и
	
	$m_k (t_k - t_{k-1}) \le \int\limits_{t_{k-1}}^{t_k} \norm{\gamma'(t)} \,dt \le M_k (t_k - t_{k-1})$
	
	Теперь все сложим.
	
	$\sum\limits_{k=1}^{n} m_k(t_k-t_{k-1}) \le l(\gamma) \le \sum\limits_{k=1}^{n} M_k(t_k-t_{k-1})$
	
	И
	
	$\sum\limits_{k=1}^{n} m_k(t_k-t_{k-1}) \le \int\limits_{a}^{b} \norm{\gamma'(t)} \,dt \le \sum\limits_{k=1}^{n} M_k(t_k-t_{k-1})$
	
	Осталось понять, что $\sum\limits_{k = 1}^{n} (M_k - m_k)(t_k - t_{k-1}) \to 0$, когда мелкость разбиения $\to 0$.
	
	$\sum\limits_{k=1}^{n}(M_k - m_k)(t_k - t_{k-1}) = \sum\limits_{k=1}^{n}\frac{M_k^2 - m_k^2}{M_k+m_k}(t_k - t_{k-1})=\\=
	\sum\limits_{k = 1}^{n} \sum\limits_{i = 1}^{m} \frac{{M_{[t_{k-1},t_k]}^{(i)}}^2 - {m_{[t_{k-1},t_k]}^{(i)}}^2}{M_k + m_k} (t_k - t_{k-1}) = \sum\limits_{k = 1}^{n} \sum\limits_{i = 1}^{m} \frac{M_{[t_{k-1},t_k]}^{(i)} + m_{[t_{k-1},t_k]}^{(i)}}{M_k + m_k}(M_{[t_{k-1},t_k]}^{(i)} - m_{[ t_{k-1},t_k ]}^{(i)}) (t_k - t_{k-1}) \le\\
	\le \sum\limits_{k = 1}^{n} \sum\limits_{i = 1}^{m} (M_{[t_{k-1},t_k]}^{(i)} - m_{[t_{k-1},t_k]}^{(i)}) (t_k - t_{k-1}) \color{red} \le \color{black}$
	
	Заметим, что $M_{[t_{k-1},t_k]}^{(i)} - m_{[t_{k-1},t_k]}^{(i)} \le w_{\gamma'_i}(t_k - t_{k-1}) \le w_{\gamma'_i}(\abs{\tau})$
	
	$\color{red} \le \color{black} \sum\limits_{k = 1}^{n} \sum\limits_{i = 1}^{m} w_{\gamma'_i}(\abs{\tau}) (t_k - t_{k-1}) = (b-a)\sum\limits_{i=1}^{m} w_{\gamma'_i}(\abs{\tau}) \to 0$
\end{proof}

\begin{consequence}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item Длина графика функции.
		$f : [a,b] \to \R \;\;\;\; \gamma(t) = \begin{pmatrix} t \\ f(t)\end{pmatrix}$
		
		$l = \int\limits_a^b \sqrt{1 + f'(t)^2} \, dt$
		
		\begin{proof}\slashns
			
			$\gamma(t) =\begin{pmatrix} t \\ f(t)\end{pmatrix}$
			
			$\gamma'_1(t) = 1$
			
			$\gamma'_2(t) = f'(t)$ и подставим.
		\end{proof}
		
		\item Длина в полярных координатах.
		
		$r : [\alpha, \beta] \to \R$
		
		(по углу задаем длину, получаем путь, заданный полярными координатами)
		
		$l = \int\limits_{\alpha}^{\beta} \sqrt{r(\phi)^2 + r'(\phi)^2} \, d \phi$
		\begin{proof}\slashns
			
		$\gamma_1(\phi) = r(\phi) \cos \phi$
		
		$\gamma_2(\phi) = r(\phi) \sin \phi$
		
		$\gamma : [\alpha, \beta] \to \R^2$
		
		$\gamma(\phi) = \begin{pmatrix}
		r(\phi) \cos \phi\\
		r(\phi) \sin \phi
		\end{pmatrix}$
		
		$\norm{\gamma'(\phi)}^2 = ((r(\phi)\cos \phi)')^2 + ((r(\phi)\sin \phi)')^2 = r'(\phi)^2 + r(\phi)^2$
		
		\end{proof}
		\item $l(\gamma) \le (b-a) \max\limits_{t \in [a,b]} \norm{\gamma'(t)}$
		
		\begin{proof}\slashns
			
			$l(\gamma) = \int\limits_{a}^{b} \norm{\gamma'(t)} \,dt$
		\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{consequence}

\begin{definition}\slashns
	
	Точка $t_0$, в которой $\gamma'(t_0) = 0$ называется особой точкой.
\end{definition}

\begin{definition}\slashns
	
	$\gamma$ -- кривая, имеющая конечную длину $S$.
	
	Натуральная параметризация кривой 
	
	$\tilde{\gamma} : [0, S] \to X$, т.ч. $\forall s \in [0,S] \;\; l(\tilde{\gamma}\Big|_{[0, s]}) = s$
\end{definition}

\begin{theorem}\slashns
	
	Любая гладкая кривая без особых точек имеет натуральную параметризацию.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$\gamma$ -- какая-то гладкая параметризация без особых точек.
	
	$S = l(\gamma) \le (b-a)\max \norm{\gamma'}$, т.е. кривая имеет конечную длину.
	
	$\tau : [a,b] \to [0, S]$
	
	$\tau(t) = l (\gamma \Big|_{[a, t]})$
	
	$\tau(a) =0 \;\; \tau(b) = S$
	
	Поймем, что $\tau$ строго монотонно возрастает и непрерывна.
	
	$\tau(t) = \int\limits_a^t \norm{\gamma'(u)} \, du$ -- непрерывная функция.
	
	$\tau'(t) = \norm{\gamma'(t)} > 0 \implies \tau$ строго монотонна.
	
	$\implies $ существует $\tau^{-1}$
	
	$\tilde{\gamma} = \gamma \circ \tau^{-1}$ -- натуральная параметризация.
	
	Задана на том отрезке, на котором надо. 
	
	Надо понять, что такое $l(\tilde{\gamma}\Big|_{[0,s]}) = l(\gamma \tau^{-1}\Big|_{[0,s]}) = l(\gamma \Big|_{[a,\tau^{-1}(s)]}) \color{red} = \color{black}$
	
	Если $\tau^{-1}(s) = t$, то
	
	$\color{red} = \color{black} l(\gamma \Big|_{[a,t]}) = \tau(t) = \tau(\tau^{-1}(s)) = s$
\end{proof}

\begin{properties}[натуральной параметризации]\slashns
	
	Если $\gamma$ -- натуральная параметризация, то $\norm{\gamma'(t)} = 1$
\end{properties}

\begin{proof}\slashns
	
	$s= l(\gamma\Big|_{[0,s]}) = \int\limits_0^s \norm{\gamma'(t)} \, dt$
	
	Продифференцируем по $s$
	
	$1 = \norm{\gamma'(t)}$
\end{proof}

\begin{definition}\slashns
	
	$E \subset X$ -- линейно связное. (Часто слово линейно будет опускаться, т.к. других связностей не будет)
	
	Если:
	
	$\forall u , v \in E$  существует путь $\gamma : [a,b] \to E$, т.ч. $u$ -- его начало, а $v$ -- его конец.
\end{definition}

\begin{definition}\slashns
	
	Область -- открытое линейно связное множество.
\end{definition}

\begin{theorem}\slashns
	
	
	$\Omega$ -- область в $\R^m$. Тогда между любыми двумя ее точками существует ломаная, целиком содержащаяся в $\Omega$ и соединяющая эти точки.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$u, v \in \Omega$
	
	$\gamma :[a,b] \to \Omega$
	
	$\gamma(a) = u \;\;\; \gamma(b) = v$
	
	$\gamma([a,b])$ -- компакт. 
	
	У каждой точки пути можно выбрать шарик с центром в ней, что $B_{2r_x}(x) \subset \Omega$
	
	Выберем конечное подпокрытие.
	
	$B_{r_{x_1}}(x_1) , ..., B_{r_{x_n}}(x_n) $ покрывают $\gamma([a,b])$
	
	И 
	
	$\overline{B}_{r_{x_1}}(x_1) , ..., \overline{B}_{r_{x_n}}(x_n) \subset \Omega$ (в силу уполовинивания радиуса)
	
	$\gamma([a,b]) \cap \overline{B}_{r_{x_1}}(x_1)$
	
	Тогда можно выбрать последнюю точку на пути из каждого шарика и построить по ним ломаную.
\end{proof}

\begin{theorem}[Больцано-Коши]\slashns
	
	$E$ -- связное множество
	
	$f: E \to \R$ непрерывна 
	
	$a,b \in E \;\;\; f(a) = A \;\; f(b) = B$
	
	Тогда $\forall C$ между $A$ и $B$ существует $c \in E$, т.ч. $f(c) = C$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	Пусть $\gamma : [\alpha, \beta] \to E$ -- кривая, соединяющая $a$ и $b$.
	
	$g:= f \circ \gamma \;\;\; g:[\alpha, \beta] \to \R$ -- непрерывная функция
	
	$g(\alpha) = f(\gamma(\alpha)) = f(a) = A$
	
	$g(\beta) = f(\gamma(\beta)) = f(b) = B$
	
	$\implies $ существует $t \in [\alpha, \beta]$, т.ч. $f(\gamma(t)) = g(t) = C $
	
	$c:= \gamma(t) \in E$
\end{proof}